\chapter{Conclusiones y líneas de trabajo futuras}


\section{Conclusiones}

Alimentar la Web con datos estructurados y contextualizados con metadatos no ha de ser una labor exclusiva de entornos académicos y universitarios. Si bien son estas organizaciones las que han modelado dominios de información y liberado conjuntos de datos de forma masiva a lo largo de los últimos años, es necesario extender esta responsabilidad a otros organismos y entidades y, por qué no, a potenciales usuarios o clientes particulares. Esta es la forma de conseguir que el relato inicial de Berners-Lee\cite{bernerslee01} en su primera definición de la Web Semántica sea una realidad en nuestra Sociedad.

Aún queda mucho trabajo por hacer. Organizaciones públicas y privadas han de concienciarse de la enorme importancia de poner a disposición de la Sociedad en general datos estructurados en formatos reutilizables. Solo de esta forma crecerá el interés en su tratamiento y explotación, así como en el desarrollo de agentes inteligentes que sean capaces de procesarlos para generar nuevos resultados de análisis. No hay más que recurrir a los datos del \textit{Estudio de Caracterización del Sector Infomediario en España}\cite{ontsi01} proporcionados por el \gls{ONTSI}, que recogen que el 70\% de las empresas encuestadas accede a datos no estructurados, frente al 69\% que lo hace a datos en formatos abiertos (si bien no se especifica si se trata de datos a nivel de datos abiertos enlazados o \textit{linked open data}).

La comunidad de tecnólogos y desarrolladores de aplicaciones para la Web Semántica debe trabajar por la democratización de esta tecnología. Con los niveles de complejidad conceptual y de uso actuales, su difusión entre el público general es todo un reto. En este sentido, las grandes revoluciones surgidas en torno al mundo del desarrollo de \textit{frontend} web en general (y \textit{Javascript} en particular) y el nivel de madurez alcanzado en estos momentos por las tecnologías de la Web Semántica, favorecen la llegada del momento más propicio en los últimos veinte años para lograr un impulso real. Aún son pocas las comunidades de desarrolladores trabajando en ofrecer servicios semánticos a través de \textit{Javascript}, pero la existencia de un \textit{``community group''}\cite{rdfw3ccg} que aglutina esfuerzos para aunar a dichas comunidades en un sólo proyecto es una noticia prometedora de cara al futuro de esta tecnología.

Como pequeña contribución a estos esfuerzos de difusión y democratización, se ha desarrollado el presente proyecto, que representa la culminación de meses de trabajo pero también el inicio de la vida de un producto. Se sientan las bases para obtener una herramienta académica que permita acercar las tecnologías de la Web Semántica a cualquier no iniciado. En esta primera versión ya se cuenta con una aplicación funcional, y el estado de las bibliotecas que integra y las posibilidades de \gls{RDF} y \gls{SPARQL} sugieren unas expectativas de evolución lo suficientemente optimistas como para continuar su desarrollo y no abandonar su mantenimiento.

A partir de este punto, la hoja de ruta que se propone para el producto desarrollado en el presente proyecto es clara: en un primer curso académico, comenzar a utilizarlo a modo de prueba piloto en asignaturas técnicas relacionadas con la Web Semántica a través de actividades opcionales (para mejorar la nota total del alumno, por ejemplo) e ir evaluando su idoneidad de cara a su manejo en el entorno para el que fue pensado. Paralelamente, la aplicación puede seguir siendo mejorada y perfeccionada, en caso de aparición de defectos inesperados.

Un claro compromiso por parte del autor de este proyecto debe ser para con la Comunidad Educativa, y especialmente para con los grupos de trabajo como el \textit{\gls{RDF} Javascript Libraries Community Group} por su inestimable ayuda prestada. Por tanto, parece razonable trabajar en una futura traducción al idioma inglés para permitir su publicación como repositorio de código abierto y revertir el desarrollo a la Comunidad.

Este capítulo no estaría completo sin valorar las competencias tecnológicas y organizativas que el desarrollo del proyecto han permitido adquirir a su autor: profundización en el modelado \gls{RDF}, las arquitecturas de aplicaciones de la Web Semántica, los motores de consultas \gls{SPARQL} y el desarrollo en marcos de trabajo \textit{Javascript} completos y bien estructurados como \textit{Vue.js} (una inversión, esta última, más que rentable en términos de utilización de la tecnología).

Tomar decisiones entre altas dosis de incertidumbre no es sencillo, y menos aún cuando la oferta tecnológica es numerosa y variada (como es el caso, por ejemplo, de las bibliotecas de componentes gráficos para \textit{Vue}). Además, la complejidad inicial del desarrollo en \textit{Javascript} no presenta una curva de aprendizaje suave, especialmente en la configuración del entorno necesario: empaquetadores y \textit{``transpilers''} con sus módulos asociados, existencia de diversos estándares conviviendo entre distintos módulos que complican su integración, etc.

\pagebreak

Por otra parte, los trabajos previos de implementación de \gls{RDF} en \textit{Javascript} también son numerosos y confusos (prueba de ello es la reciente noticia de Junio de este mismo año, 2018\cite{rdfw3ccg}, indicando la unificación de las diferentes implementaciones existentes en una única implementación). Afortunadamente, la ayuda y los consejos de los propios desarrolladores, ya con experiencia, ha permitido enfocar el proyecto con las estrategias adecuadas.

En resumidas cuentas, se ha tratado de obtener un producto apto para la formación académica en tecnologías de la Web Semántica, cumpliendo razonablemente con los objetivos iniciales y abriendo un camino al desarrollo de una herramienta mucho más completa que pueda aprovecharse de las tecnologías emergentes en el área del \textit{frontend} web. Se han utilizado bibliotecas y módulos estándares dentro de la situación actual, lo que permitirá una mayor facilidad de mantenimiento en el futuro y pretende abrir el camino a evoluciones más ambiciosas. A fecha de finalización de la presente memoria, ya se están manteniendo conversaciones con el Director del proyecto para el futuro uso de la aplicación en la actividad docente, lo que permitirá, sin duda, obtener \textit{feedback} de cara a su futura mejora. El tablero \textit{Kanban} del proyecto y el propio repositorio en \textit{Github} están disponibles desde este momento para incorporar nuevas tarjetas y peticiones de evolución, lo que convierte a \textit{RDFplay} en un proyecto con expectativas de futuro razonablemente prometedoras. Parece apropiado finalizar esta memoria como se empezó, citando al padre de la Web:

\textit{\blockquote[{\cite{bernerslee03}}]{La web es más una creación social que técnica. La diseñé para un efecto social -para ayudar a las personas que trabajan juntas- y no como un juguete técnico. El objetivo último de la web es apoyar y mejorar nuestra existencia en la telaraña mundial. Nos agrupamos en familias, asociaciones y empresas. Desarrollamos la confianza a grandes distancias, y la desconfianza a la vuelta de la esquina.}} - Tim Berners-Lee.

\pagebreak

\section{Líneas de trabajo futuras}\label{sec:lineas-de-trabajo-futuras}

A modo casi de epílogo del presente proyecto y a su vez de prólogo para futuras mejoras y nuevas funcionalidades, se proponen las siguientes líneas de trabajo:

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{itemize}
\item Integrar la primera versión estable (una vez publicada) de los distintos módulos de la plataforma \textit{Comunica} y optimizar el uso de dependencias.
\item Integrar las futuras versiones del marco de trabajo de componentes \textit{Vuetify} y utilizar sus novedades, como por ejemplo una estructura jerárquica (en árbol) para representar clases y propiedades.
\item Integrar o desarrollar consultas \gls{SPARQL} con \textit{Comunica} a grafos en \gls{RDF}/\gls{XML}\footnote{\url{https://github.com/comunica/comunica/issues/140}}.
\item Incrementar la cobertura de pruebas unitarias y extremo a extremo.
\item Reorientar las operaciones de consulta a través del módulo \textit{actor-init-sparql-rdfjs} (ver sección \ref{sec:motor-de-consultas-en-el-proyecto}).
\item Funcionalidad de importar y exportar en formato \textit{\gls{JSON}-raw} (una lista de objetos con ternas).
\item Facilitar gestión de prefijos en toda la aplicación.
\item Dar soporte a literales y \gls{URI}s de recursos en todas las facilidades de modelado así como a tipos de datos \gls{XML}, manteniendo la consistencia con rangos y dominios.
\item Enriquecer y refactorizar la funcionalidad de modelado.
\item Ofrecer soporte para múltiples grafos.
\item Revisar la carga de términos básicos y estudiar la viabilidad de carga en línea desde una ontología estándar.
\item Actualizar las bibliotecas más importantes de la aplicación y refactorizar en caso de haber sufrido cambios estructurales, como es el caso de \textit{Babel}\footnote{Ver \url{https://babeljs.io/docs/en/v7-migration}}.
\item Lanzar todas las operaciones relacionadas con las bibliotecas de comunica desde un \textit{web worker} independiente de la interfaz y dedicado exclusivamente a estas tareas.
\item Traducir de la aplicación al idioma inglés y puesta a disposición de las distintas comunidades de desarrolladores y usuarios.
\end{itemize} 
\end{minipage}
