\chapter{Introducción}

No cabe duda que uno de los retos a los que se enfrenta la Sociedad de la Información y del Conocimiento es la educación, una de las mejores inversiones en el futuro de Europa. Según la última Comunicación de la Comisión al Parlamento, al Consejo, al Comité Económico y Social Europeo y al Comité de las Regiones\cite{comission01},  el uso de las TIC para propósitos educativos se queda atrás, tanto en adopción como en competencias del profesorado. La innovación en sistemas educativos, entendida como la interiorización de nuevos servicios y herramientas por parte de las organizaciones educativas, puede mejorar los resultados formativos y la eficiencia.

Siendo una de las prioridades del Plan de Acción propuesto por la Comisión hacer un mejor uso de la tecnología digital para el aprendizaje y la enseñanza, parece apropiado que instituciones como la Universidad Nacional de Educación a Distancia (UNED) en España y sus departamentos, como el de Inteligencia Artificial, se propongan aplicar los últimos avances tecnológicos para mejorar la calidad del sistema educativo y facilitar a los alumnos la adquisición de nuevas competencias digitales complejas.

Dentro de estas competencias se pueden encuadrar términos como Web de Datos, Web Semántica o Datos Enlazados, todos definidos por el padre de la Web, Tim Berners-Lee\cite{bernerslee01, bernerslee02}. No son más que la evolución lógica de la Web a la que todos estamos acostumbrados, pero entendida en su crecimiento como una solución a los problemas de la ingente cantidad de datos no estructurados o inconexos que se genera al día en 2018 (según Domo\cite{domo01}, 2,5 quintillones de bytes).
 
En concreto, este trabajo pretende acercar las tecnologías de la Web Semántica al alumnado siguiendo las recomendaciones del  W3C RDFJS Community Group\cite{rdfw3ccg} a través de una sencilla aplicación puramente desarrollada en \textit{Javascript} y lista para usar, que permita la exploración de facilidades de modelado y consulta sobre un conjunto de datos predefinido o aportado por el propio alumno así como la carga y realización de actividades simples propuestas por el profesorado.


La memoria de este proyecto se estructura en los siguientes capítulos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capítulo 1. Introducción.}  Esta introducción.
	\item \textbf{Capítulo 2. La Web Semántica.} Presentación de las tecnologías que conforman la Web Semántica: datos enlazados, RDF y SPARQL.
	\item \textbf{Capítulo 3. Motivación y objetivos.} Exposición de las razones que llevaron a la elección de este proyecto en concreto, así como las metas que se esperaban alcanzar.
	\item \textbf{Capítulo 4. Trabajos previos, estado actual y recursos.} Un estudio sobre el estado actual de las tecnologías en cuestión y los recursos que se estiman necesarios para llevar a cabo con éxito el proyecto.
	\item \textbf{Capítulo 5. Metodología y planificación.} Descripción de la metodología de desarrollo de software a utilizar y análisis de las planificaciones llevada a cabo (inicial y efectiva).
	\item \textbf{Capítulo 6. Análisis.} Presentación un estudio de necesidades para el sistema de información concretadas en casos de uso detallados.
	\item \textbf{Capítulo 7. Diseño.} Descripción de las distintas arquitecturas del sistema, así como su estructura basada en componentes.
	\item \textbf{Capítulo 8. Implementación y pruebas.} Detalles de implementación en Javascript y de las pruebas unitarias y extremo a extremo llevadas a cabo.
	\item \textbf{Capítulo 9. Resultados.}
	\item \textbf{Capítulo 10. Conclusiones y líneas futuras de trabajo.}
\end{itemize}