\noindent \begin{center}
\textbf{\Large{}Resumen}
\par\end{center}{\Large \par}
\setlength{\parskip}{\baselineskip}
\thispagestyle{empty}

El presente proyecto tiene como objeto el desarrollo de un sistema de \textit{playground} para SPARQL y RDF que habrá de servir como herramienta educativa de introducción a las tecnologías de la Web Semántica. Su propósito es facilitar una interfaz de uso sencilla para que usuarios profanos puedan introducirse en este tipo de tecnologías a un nivel básico, permitiendo la realización de actividades académicas sobre manejo sencillo de grafos así como sobre consultas SPARQL al conjunto de datos de trabajo o a \textit{endpoints} externos.

Si bien es cierto que la Web Semántica alcanza hoy en día un estado de madurez razonablemente avanzado, el ritmo de cambio de las tecnologías de \textit{frontend} en \textit{Javascript} (en adelante, JS) es, cuanto menos, vertiginoso. Unido a ello, se tiene que la mayor parte de las implementaciones de componentes de la Web Semántica han sido desarrolladas en tecnologías de \textit{backend} como \textit{Java} (\textit{Apache Jena}) o \textit{Python} (\textit{rdflib}), no existiendo aún estándares o implementaciones maduras puramente en Javascript.

Se abordan, por tanto, tres retos: la necesidad de conseguir un producto sencillo y fácilmente utilizable por usuarios no expertos, la dificultad para encontrar componentes maduros que aúnen Web Semántica con \textit{frontend} y la conveniencia de apostar por un \textit{framework} de desarrollo en \textit{Javascript} estable y con una curva de aprendizaje suave.

Para dar solución a estos problemas, se ha optado por desarrollar una  \textit{Single Page Application} (SPA) con Vue.js (un \textit{framework} JS que se jacta de aglutinar las mejores características de Angular y React, sus principales competidores en el mercado) e integrarlo con las implementaciones recomendadas por el grupo de trabajo de bibliotecas \textit{Javascript} \textit{rdfjs} y con una plataforma de consultas para la web flexible y modular. El sistema está planteado para ejecutarse en un sencillo navegador contemporáneo, descargándose a través de un simple servidor web (siendo este la única infraestructura necesaria para su distribución).

Dado el alto nivel de incertidumbre existente a la hora de implementar las necesidades del proyecto, se ha optado por utilizar un enfoque metodológico incremental e iterativo basado en \textit{Extreme Programming} y apoyado sobre tableros Kanban, lo que ha permitido una mejor organización y evolución del proyecto.

El resultado final ofrece un producto básico de introducción a las tecnologías de la Web Semántica y permite pensar en un desarrollo del mismo tan ambicioso como las propias necesidades de los equipos docentes, dado el estado de madurez actual del \textit{frontend} web.